СОВЕРШЕНСТВОВАНИЕ СИСТЕМЫ БЮДЖЕТНО-НАЛОГОВОГО РЕГУЛИРОВАНИЯ В ЦЕЛЯХ ЭКОНОМИЧЕСКОГО РАЗВИТИЯ СЕВЕРА И АРКТИКИ

Аннотация. В работе выполняется оценка последствий государственного налогово-бюджетного регулирования в регионах Севера и Арктики, которая показала, что политика государства в области бюджетно-налоговых отношений, игнорирующая северную специфику, вызывает нестабильность финансовой системы северных регионов. Ограниченные бюджетные источники становятся препятствием для проведения в регионе активной экономической и инвестиционной политики, реализации мер поддержки субъектов малого и среднего предпринимательства и создания благоприятных условий хозяйствования в целом. Дестабилизация бюджетной системы не способствует повышению уровня жизни населения о чем
 
свидетельствуют	падение	доходов	населения	и	возрастание	отрицательного миграционного потока в северных и арктических регионах.
Широкий набор инструментов, используемый центральными властями в практике государственного налогового регулирования, нивелирует значимость региональных и местных льгот, предопределяя слабость территориальных властей в налоговой сфере. Узко представлены налоговые инструменты, учитывающие местные северные условия, что приводит к дискриминации населения и хозяйствующих субъектов, функционирующих в регионах Севера и Арктики.
В целях стимулирования активизации экономической активности и соблюдения территориальных интересов регионов Севера и Арктики в работе уточняются направления дальнейших преобразований в сфере бюджетно-налоговых отношений, к которым автор относит: усиление самодостаточности финансирования территориального развития; недопущение дискриминации экономически развитых и изначально финансово состоятельных территорий; cоздание стимулов к развитию конкуренции между регионами за привлечение инвестиций и развитие собственной налоговой базы; усиление инвестиционной активности предприятий; повышение результативности предоставления инвестиционных льгот. В рамках каждого направления даются рекомендации по его реализации.
Ключевые слова: северные и арктические регионы, бюджетно-налоговое регулирование, экономическое развитие


Введение
Север обоснованно считается главной кладовой энергетических и минеральных ресурсов. Освоение северных и арктических территорий играет решающую роль для России. Развитие экономики этих регионов требует поиска новых подходов к управлению с учетом интересов всех сторон, деятельность которых связана с северными и арктическими регионами.
Бюджетное и налоговое регулирование занимает важное место в системе управления развитием региона, поскольку оно обеспечивает формирование финансовых источников, необходимых для решения приоритетных для территории задач, и стимулы для наращивания экономического потенциала.
Гарантией положительных эффектов экономического и социального развития территорий является стабильно функционирующая бюджетная система. Проблемы, выявленные в бюджетной сфере северных и арктических регионов, становятся значимым фактором, препятствующим их развитию.
Регионы Севера и Арктики обеспечивают более 30% всех налоговых поступлений бюджетной системы страны, свыше 60% перечисляется ими в федеральный бюджет. В последние годы объем налогов, остающийся на территории северных регионов, сокращается. Это приводит к уменьшению собственных доходов, уровень которых в большей части северных субъектов фиксируется в размере ниже среднего по стране: в 2010 г. величина собственных доходов не достигла среднероссийского показателя
 
в 18 северных и арктических субъектах РФ из 24, в 2011г. – в 14, в 2012 г. – в 12, в 2013 г. и в 2014 г. – в 15.
Неуклонно снижается обеспеченность расходов консолидированных бюджетов собственными доходами. В 2014 г. расходы бюджетов в полном объеме были профинансированы за счет поступивших собственных доходов в Сахалинской и Тюменской областях, Ханты-Мансийском АО.
Система межбюджетных трансфертов также не поддерживает справедливое распределение средств - экономически развитые северные субъекты, являвшиеся до распределение трансфертов финансово обеспеченными, после их распределения остаются обладателями более низких бюджетных доходов по сравнению с регионами с минимальной собственной доходной базой.
Следствием недостаточно эффективной системы перераспределения финансов становится нарастание межрегиональных различий в подушевой бюджетной обеспеченности, свидетельствуя о нарушении принципа равенства бюджетной системы, который требует для всех органов власти одного уровня установления гарантий равных возможностей для предоставления общественных благ. Обращает на себя внимание группа регионов (табл.), в которой бюджетная обеспеченность установилась ниже среднероссийского показателя. В нее вошли не только экономически слаборазвитые северные субъекты РФ (Республика Бурятия и Забайкальский край), но и регионы со средним уровнем развития (Республика Карелия и Приморский край), а также наиболее развитые регионы (Томская и Иркутская области, Пермский край).
Отсутствие согласования интересов регионов и центра можно наблюдать при принятии федеральными органами решений, которые приводят к новым расходным обязательствам территориальных властей. В частности, в 2013 г. в условиях замедления темпов роста налоговых поступлений рост расходных обязательств, вызванный, в т.ч. необходимостью исполнения майских указов, усилил дисбаланс бюджетных доходов и расходов практически во всех северных субъектах, что не могло не отразиться на динамике долговых обязательств. На начало 2014 г. долг превысил 40% собственных доходов у 40% северных регионов, на начало 2015 г. – более чем у 60%.
Ограниченные бюджетные источники явились сдерживающим фактором для проведения полноценной экономической политики в регионах. О дискриминации северных и арктических субъектов РФ говорит показатель бюджетных расходов на национальную экономику, приходящийся на душу населения: в большей половине субъектов он не достигает среднероссийского уровня и среди всех бюджетных статей демонстрирует наибольшую степень межрегиональной дифференциации [2, С.45].
 
Таблица	–	Доходы	консолидированных	бюджетов	на	душу населения, руб/чел
Выше среднероссийского показателя	Ниже среднероссийского показателя
Ненецкий АО	44426	Томская область	5467
Чукотский АО	41932	Республика Карелия	5390
Сахалинская область	31860	Приморский край	5308
Ямало-Ненецкий АО	29941	Иркутская область	5172
Камчатский край	19684	Республика Бурятия	5154
Магаданская область	18129	Пермский край	4611
Республика Саха	18008	Забайкальский край	4551
Ханты-Мансийский АО	15288		
Тюменская область	11212		
Республика Алтай	9329		
Республика Коми	7612		
Мурманская область	7528		
Хабаровский край	7358		
Республика Тыва	7208		
Красноярский край	6691		
Амурская область	6639		
Архангельская область	6618		
Источник: расчеты автора на основе [1]

В условиях, когда в большинстве северных и арктических регионов степень износа основных фондов практически достигла критического порога [3, С.49-59], уровень финансирования основного капитала за счет средств региональных бюджетов продолжает оставаться низким и в общей структуре источников составляет чуть больше 4%. Объем федеральных бюджетных инвестиций, направляемых в северные и арктические регионы, более чем в два раза уступает в размере среднему показателю по России и, подобно региональным инвестициям, имеет тенденцию к снижению [2, С. 76].
Таким образом, проблемы бюджетов северных и арктических регионов, вызванные ходом реализации государственной бюджетной политики, проводимой в сложных кризисных условиях, препятствуют ускоренному экономическому развитию территорий и не способствует повышению уровня жизни населения.
Налоговое регулирование, как элемент механизма управления, направлено на развитие экономического потенциала территорий. Стимулирующее воздействие на деловую активность хозяйствующих субъектов выполняется посредством снижения ставок налогов и предоставления налоговых льгот и преференций, широкий перечень которых задействован в российской налоговой системе.
Применительно к субъектам хозяйствования, функционирующим в суровых северных условиях, действует ряд налоговых преференций, к числу которых относятся:
 
-	исключение из налогооблагаемой базы организаций по налогу на прибыль выплат по районным коэффициентам и процентным надбавкам к заработной плате за работу в районах Крайнего Севера и приравненных к ним местностях; сумм, потраченных работодателем на провоз багажа и оплату проезда работников и членов их семей к месту проведения отпуска и обратно; выплат за неиспользуемый отпуск; проезд и провоз багажа в случае переезда к новому месту жительства; применение повышающего коэффициента к норме амортизации для основных средств;
-	исключение из облагаемой страховыми взносами базы стоимости проезда в отпуск и обратно и компенсации за неиспользуемый отпуск; доходов, получаемых членами семейных общин коренных малочисленных народов Севера, Сибири и Дальнего Востока РФ от реализации продукции, полученной в результате ведения ими традиционных видов промысла.
Кроме того, в последние годы активно стала использоваться практика предоставления налоговых льгот в отношении предприятий, осуществляющих деятельность на отдельных территориях, в т.ч. северных:
-	предоставление налоговых льгот по НДПИ добывающим предприятиям;
-	предоставление пониженной ставки по налогу на прибыль для предприятий промышленности - участников РИП и резидентов ТОСЭР.
Другая, большая часть стимулирующих механизмов, составляющих основу российской системы налогового регулирования и действующих в границах федеральных налогов, не делает исключений для хозяйствующих субъектов северных и арктических регионов и может применяться на всей территории Росси. При этом реализация региональных инициатив с целью устранения неблагоприятных местных условий хозяйствования может быть осуществлена путем изменения ставки налога на прибыль (в пределах 4,5%) и налога на имущество организаций (в пределах 2,2%) и регулирования отдельными элементами структуры налога применительно к специальным налоговым режимам, разработанным для субъектов малого и среднего предпринимательства. Однако данные механизмы являются ограниченным ресурсом в руках региональных властей [4, С.20-28]. Как отмечают крупные инвесторы, налоговые льготы рассматриваются не в первую очередь и не признаются безусловным преимуществом в связи с низкой их «ценой».
Осознание важности освоения и ускорения развития Арктики потребовало активизации работы по формированию законодательной базы, регулирующей хозяйственную деятельность в границах ее территорий. В настоящее время вынесен на общее обсуждение Проект Федерального закона «О развитии Арктической зоны». Несмотря на то, что он фиксирует общие положения и предусматривает разработку особых подходов к осуществлению бюджетной, налоговой, тарифной, экологической [5, С.136-146] и социальной политики государства и ряд других мероприятий, но не конкретизирует, в частности, налоговые условия. При этом многими
 
специалистами	и	экспертами	рассматриваются	варианты	налоговых стимулов для ее резидентов.
В конце девяностых Проектом закона «Об арктической зоне» предлагались преференции, которые и сегодня заслуживают внимания. Перечень	льгот	предназначался	для:	производителей сельскохозяйственной продукции и предприятий традиционных промыслов (освобождение от уплаты НДС); коренных малочисленных народов (освобождение от всех видов налогообложения); предприятий и организаций, осуществляющих хозяйственную деятельность в арктической зоне (установление повышенных нормативов амортизационных отчислений); физических лиц (ставка по НДФЛ в размере 12%); предприятий и организаций по произведенным подакцизным товарам (ставки акцизов снижаются на 15 процентов); отдельных плательщиков (могут быть изменены сроки уплаты налогов) [6].
В настоящее время для хозяйствующих субъектов как арктических, так и северных регионов требует разрешения проблема по изменению условий обложения страховыми взносами фонда оплаты труда работников. Известно, что фонд оплаты труда в северных условиях завышен на величину районного коэффициента и полярной надбавки. Действующий порядок начисления взносов существенно снижает конкурентоспособность северных компаний, несущих, помимо этой, дополнительную высокую нагрузку в виде повышенных затрат, связанных с северными условиями хозяйствования.
Кроме того, завышенная себестоимость работ вызывает другую проблему – сложности прохождения конкурсных процедур у субъектов малого и среднего предпринимательства на получение государственного задания на выполнение государственных и муниципальных работ и оказание услуг, когда в конкурсе участвуют компании других регионов, которые не обременены высокой стоимостью трудовых затрат. Низкая цена контракта предприятий, зарегистрированных за пределами северных территорий, становится их преимуществом и позволяет одерживать победу в конкурсе.
В дискриминационных налоговых условиях сегодня находятся субъекты малого предпринимательства, которые функционируют в границах общего налогового режима. Для них специальных стимулирующих механизмов не предусматривает законодательство, в т.ч. и для резидентов северных и арктических территорий.
Таким образом, бюджетно-налоговые ограничения, вызванные ходом проведения государственной бюджетной политики и несовершенством системы налогового регулирования, препятствуют активизации субъектов хозяйствования, обеспечивающих формирование экономического и налогового потенциала территорий, снижают конкурентоспособность и в целом не стимулируют экономическое развитие северных и арктических территорий.
 
В этой связи необходимо совершенствовать систему бюджетно- налогового регулирования путем уточнения направлений ее дальнейших преобразований, к которым целесообразно отнести:
-	усиление самодостаточности финансирования территориального развития. Регионы и особенно регионы-доноры должны финансировать свое развитие за счет собственных доходов. С этой целью должна быть повышена налоговая автономия региональных властей, что может быть достигнуто путем изменения пропорций налоговых отчислений от регулирующих налоговых источников (в частности, НДС) в пользу северных субъектов РФ;
-	недопущение дискриминации экономически развитых и изначально финансово состоятельных территорий. Регионы, являвшиеся изначально наиболее финансово обеспеченными, после распределения трансфертов должны занимать положение по уровню бюджетной обеспеченности не ниже регионов, в которых уровень собственных доходов был более низким;
-	cоздание стимулов к развитию конкуренции между регионами за привлечение инвестиций и расширение круга налогоплательщиков с целью развития собственной налоговой базы. Это предполагает присвоение статуса регионального налога в отношении налога на прибыль и расширение полномочий по регулированию величиной его ставки в полном объеме;
-повышение конкурентоспособности северных и арктических субъектов малого и среднего предпринимательства. Для малых субъектов хозяйствования, которые функционируют в границах общего налогового режима, предусмотреть снижение ставки по налогу на прибыль не менее чем до 15%, по аналогии с упрощенной системой налогообложения;
-	повышение результативности предоставления инвестиционных льгот. Для этого целесообразно предусмотреть в законе целевое расходование денежных средств (на модернизацию, обновление основных фондов предприятия), высвобождаемых в процессе использования инвестиционных налоговых льгот.
Заключение
Огромный интерес к северным и арктическим регионам неслучаен, поскольку эти территории призваны определить один из основных векторов развития российского государства. Обозначенные ориентиры дальнейших преобразований в сфере бюджетно-налоговых отношений будут способствовать росту налоговой автономии регионов, позволят сформировать условия для активизации усилий региональных властей к привлечению инвестиций и развитию инновационных процессов и наращиванию экономического потенциала в северных и арктических регионах.
 
